**亨利·萊特·哈葛德**爵士，[KBE](../Page/KBE.md "wikilink")（Sir **Henry Rider
Haggard**，），[英國](../Page/英國.md "wikilink")[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")。

英國[維多利亞時代受歡迎的小說家](../Page/維多利亞時代.md "wikilink")，以浪漫的愛情與驚險的冒險故事為題材，代表作為《[所羅門王的寶藏](../Page/所羅門王的寶藏.md "wikilink")》。[林紓最常翻譯哈葛德的小說](../Page/林紓.md "wikilink")。哈葛德常年住在[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")，擔任過[南非](../Page/南非.md "wikilink")[納塔爾省省長祕書](../Page/納塔爾省.md "wikilink")。

## 生平

哈葛德生于英格兰诺福克郡的布拉登汉（Bradenham, Norfolk
），十個小孩中排行第八，父亲是律师，有丹麦血统，母亲出身於富商家庭，曾出版过诗集。哈葛德早年不並順遂，報考軍校未果。他在倫敦的兩年，他開始對研究心理現象感到興趣。

1875年，哈葛德19歲時，在非洲擔任纳塔尔总督亨利·鲍尔爵士的秘书。大約這時期他愛上了瑪麗伊麗莎白“莉莉”傑克遜，他打算結婚。1878年他成為常務官高等法院在德蘭士瓦，並寫信給他的父親，他打算返回英格蘭和她結婚。遭到他父親反對。1878年成为南非德兰土瓦省最高法院的书记员。1880年，兩人一起前往非洲，後來在南非德兰土瓦與妻子经营一家鸵鸟场。1881年，他回到英國攻讀法律，但他對當律師不感興趣，後來乾脆辭職，專心寫作。1885年，他完成經典名作《所羅王的寶藏》。哈葛德常年在非洲工作，使得他的作品中常见的深入“黑暗大陸”的冒险之旅。1882年回到英格兰定居，1884年哈葛德成了一名律师。1912年封爵，1919年升为二级的爵士（Knight
Commander）。

## 写作生涯

哈葛德一共寫了五十七部小說。他的小说最著名的为《[所罗门王的宝藏](../Page/所罗门王的宝藏.md "wikilink")》（）及续集《[艾伦·夸特梅因](../Page/艾伦·夸特梅因.md "wikilink")》（），和《[她](../Page/她.md "wikilink")》（She,
舊譯《[三千年豔屍記](../Page/三千年豔屍記.md "wikilink")》\[1\]）以及续集《[阿霞](../Page/阿霞.md "wikilink")》（），霸道冒险小说设置在[争夺非洲的背景下](../Page/争夺非洲.md "wikilink")。其他的作品还包括《[百合娜达](../Page/百合娜达.md "wikilink")》（，舊譯《鬼山狼侠传》）和
《[埃司兰情侠传](../Page/埃司兰情侠传.md "wikilink")》 （）。

林紓一共翻譯了哈葛德小說二十五部，其中有兩部未刊\[2\]。林紓說哈氏之書，“多荒渺不可稽詰”\[3\]。他的作品《[迦因小傳](../Page/迦因小傳.md "wikilink")》在英國文學史上並沒受到關注，文筆生硬，只是一部二流的小說，卻因為迦因被壞人誘姦生了一個私生子的情節，在中國造成極大轟動\[4\]；林譯小說較原文優美動人，使得《迦因小傳》在中國廣為流行，人人爭讀，足見林紓的古文功力之深厚。[梁啟超在](../Page/梁啟超.md "wikilink")《飲冰室詩話》中談到《迦因小傳》，將其與林譯《[巴黎茶花女遺事](../Page/茶花女.md "wikilink")》相提並論。

虽然他的小说描写往往带有[殖民主义的成见](../Page/殖民主义.md "wikilink")，但是在描绘土著人的时候带有不寻常程度的同情。小说中的非洲人往往为英雄角色，虽然主角是典型的欧洲人，但是并非一成不变。哈葛德还描写农业和社会改革，部分灵感来自他在非洲的经历，也基于他在欧洲看到的情况。在他生命末期，他和他的朋友[魯德亞德·吉卜林坚决反对](../Page/魯德亞德·吉卜林.md "wikilink")[布尔什维克主义](../Page/布尔什维克.md "wikilink")。由于观点共同，他们在1889年吉卜林抵达伦敦后成为好友，并保持了终生的友谊。

## 注釋

[Category:英國小說家](../Category/英國小說家.md "wikilink")
[Category:KBE勳銜](../Category/KBE勳銜.md "wikilink")
[Category:下級勳位爵士](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")

1.  《[三千年豔屍記](../Page/三千年豔屍記.md "wikilink")》是林紓的譯本，但早在1898年5月《时务报》第60—69册上刊载[曾广铨译的小说](../Page/曾广铨.md "wikilink")《长生术》，也就是哈葛德小说《她》。[清末小説](http://dl.ndl.go.jp/view/download/digidepo_3192183_po_k97.pdf?contentNo=1)
    - [國立國會圖書館](../Page/國立國會圖書館.md "wikilink")（）
2.  韓洪舉：〈林译《迦茵小传》的文学价值及其影响〉
3.  林紓：〈《三千年豔屍記》跋〉
4.  [鲁迅在](../Page/鲁迅.md "wikilink")《祝中俄文字之外交》说“后来林琴南大译英国哈葛德的小说了，我们又看见了伦敦小姐之缠绵和非洲野蛮之古怪。”